**天元术**是[中国古代的](../Page/中国.md "wikilink")[代数学方法之一种](../Page/代数学.md "wikilink")，是中国古代建立[高次方程的方法](../Page/方程.md "wikilink")。1248年，[金代数学家](../Page/金代.md "wikilink")[李冶在其著作](../Page/李冶_\(數學家\).md "wikilink")《[测圆海镜](../Page/测圆海镜.md "wikilink")》、《[益古演段](../Page/益古演段.md "wikilink")》，以及元代数学家[朱世杰的](../Page/朱世杰.md "wikilink")《[算学启蒙下卷](../Page/算学启蒙.md "wikilink")》《[四元玉鉴](../Page/四元玉鉴.md "wikilink")》，都系统地介绍了用天元术建立二次方程。元代数学家[王恂也广泛使用天元术解高次方程](../Page/王恂.md "wikilink")。例如在授时历中“问半弧背一度下，黄赤道矢弧若干”一题，王恂用天元术建立和求解四次多项式方程
\(x^4+(14823.0624+243.50)x^2-1804707.859375x+14823.0625=0\)\[1\]

其中“天元”相当于现在的[未知数](../Page/未知数.md "wikilink")，“立天元一为某某”相当于现代[数学中的](../Page/数学.md "wikilink")“设某某为\(x\)”，用天、地表示方程的正次[幂和负次幂](../Page/幂.md "wikilink")，根据问题设未知数，列出两个相等的[多项式](../Page/多项式.md "wikilink")，进行多项式运算，最后列出有待求解的方程。

## 历史

[益古第八问.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:益古第八问.jpg "fig:益古第八问.jpg")《[益古演段](../Page/益古演段.md "wikilink")》中的天元术\]\]
[朱世杰算学启蒙中的天元术.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:朱世杰算学启蒙中的天元术.JPG "fig:朱世杰算学启蒙中的天元术.JPG")《[算学启蒙](../Page/算学启蒙.md "wikilink")》中的天元术\]\]
[Wylie_on_Tian_Yuen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wylie_on_Tian_Yuen.jpg "fig:Wylie_on_Tian_Yuen.jpg")《中国数学科学札记》论天元术\]\]
在中国数学史上最早创立天元概念的是北宋平阳蒋周所著的《益古集》，随后有博陆李文一撰《照胆》，鹿泉石信道撰《钤经》，平水刘汝谐撰《如积释锁》，处州李思聪《洞渊九容》后人才知道有天元。

[李冶在东平获得刘汝谐撰](../Page/李冶.md "wikilink")《如积释锁》，书中用十九个单字表示未知数的各个\(x^9\)至\(x^{-9}\)的幂：

  -
    仙、明、霄、汉、垒、层、高、上、天、人、地、下、低、减、落、逝、泉、暗、鬼；其中立天元在上。

后来有太原彭泽彦出，反其道而行，以天元在下\[2\]。

《益古集》，《照胆》，《钤经》，《如积释锁》，《洞渊九容》等早期天元术著作今已失传。[李冶在](../Page/李冶.md "wikilink")《[测圆海镜](../Page/测圆海镜.md "wikilink")》中使用天元在上的天元术。后来李冶又著《[益古演段](../Page/益古演段.md "wikilink")》，采用天元在下的次序。[朱世杰](../Page/朱世杰.md "wikilink")《[四元玉鉴](../Page/四元玉鉴.md "wikilink")》和《[算学启蒙](../Page/算学启蒙.md "wikilink")》卷下也采用天元在下的次序。

## 例子

[Gouguxian.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gouguxian.png "fig:Gouguxian.png")
在天元术中，一次项[系数旁记一](../Page/系数.md "wikilink")“元”字（或在[常数项旁记一](../Page/常数.md "wikilink")“太”字）。

  -
    历史上有两种次序：

<!-- end list -->

  - 《测圆海镜》式

“元”以上的系数表示各正次幂，“元”以下的系数表示常数项和各负次幂）。

例：李冶《测圆海镜》第二卷第十四问方程：\(-x^2-680x+96000=0\)

  -

      -

    <!-- end list -->

      -

        元

    <!-- end list -->

      -

<!-- end list -->

  - 《益古演段》式

“元”以下的系数表示各正次幂，“元”以上的系数表示常数和各负次幂

例一：

[李冶](../Page/李冶.md "wikilink")《[益古演段](../Page/益古演段.md "wikilink")》卷中第三十六问中的方程=\(3x^2+210x-20325\)
用天元术表示为:

  -

      -

        太

          -

              -

                元（x）

                  -

                    （\(x^2\)项）

其中“太”是常数项，算筹 打斜线表示该项常数为负数。 “元”相当于未知数x

例二：

[朱世杰](../Page/朱世杰.md "wikilink")《[算学启蒙](../Page/算学启蒙.md "wikilink")》下卷第四问

将代数方程

\((92-X)X-2052=0\)

表示为天元方程：

  -

      -

例三：

朱世杰《四元玉鉴》《一气混元》

  -
    今有黄方乘直积得二十四步，只云股弦和九步，问勾几何？
    答曰：三步。
    草曰:立天元一为勾，

根据条件 黄方乘直积得二十四步

  -
    黄方：\((a+b-c)\)\[3\]
    直积：\(ab\)
    得 \((a+b-c)ab=24\)
    此外：股弦和九步

\(b+c=9\) \(x=a\)(立天元一为勾) 由此得方程

\(x^5-9x^4-81x^3+729x^2=3888\)

  -

      -

          -

              -

                太

            <!-- end list -->

              -

                  -

                      -

解之，得勾=3

## 天元术与阿拉伯代数之差异

天元术与阿拉伯代数虽功用相同，但方法迥异。天元术可解高次方程，阿拉伯代数只能解一次，二次方程。天元术解根只求正根，但阿拉伯代数解二次方程得二根。\[4\]

## 参见

《[益古演段](../Page/益古演段.md "wikilink")》
《[算学启蒙](../Page/算学启蒙.md "wikilink")》
《[四元玉鉴](../Page/四元玉鉴.md "wikilink")》

## 参考文献

<references/>

[Category:中國古代數學](../Category/中國古代數學.md "wikilink")
[Category:代数](../Category/代数.md "wikilink")

1.  吴文俊主编 《中数学史大系》 第六卷 第三编 第三节 《解高次方程》 186-193页
2.  [吴文俊主编](../Page/吴文俊.md "wikilink")
    《[中国数学史大系](../Page/中国数学史大系.md "wikilink")》
    第六卷 35-43页
3.  [朱世杰原著](../Page/朱世杰.md "wikilink") 李兆华校正 《四元玉鉴》 148页 科学出版社 2007 ISBN
    978-7-03-020112-6
4.  钱宝琮 《金元之际数学之发展》《李俨.钱宝琮科学史全集》卷9 340页